

論理トレーニング
レポート課題

科 番 氏名

2026 年 1 月 30 日

問題

1. 命題論理の同値変形

p, q, r, s を命題とするとき、次の (1), (2) を同値変形により示せ。

$$(1) \quad (p \wedge q) \vee (r \wedge s) \equiv (p \vee r) \wedge (p \vee s) \wedge (q \vee r) \wedge (q \vee s) \quad (1)$$

$$(2) \quad (p \vee q) \wedge (r \vee s) \equiv (p \wedge r) \vee (p \wedge s) \vee (q \wedge r) \vee (q \wedge s) \quad (2)$$

2. 述語論理と量化子

命題関数 $p(x), q(x)$ ($x \in X$) に対して、次が成り立つ。

$$(1) \quad \forall x \, p(x) \wedge \forall x \, q(x) \equiv \forall x \, (p(x) \wedge q(x)) \quad (3)$$

$$(2) \quad \forall x \, p(x) \vee \forall x \, q(x) \Rightarrow \forall x \, (p(x) \vee q(x)) \quad (4)$$

$$(3) \quad \exists x \, (p(x) \vee q(x)) \equiv \exists x \, p(x) \vee \exists x \, q(x) \quad (5)$$

$$(4) \quad \exists x \, (p(x) \wedge q(x)) \Rightarrow \exists x \, p(x) \wedge \exists x \, q(x) \quad (6)$$

$X = \{a_1, a_2\}$ とするとき、同値変形により (2) を示せ。

(Hint: $\forall x \, p(x) \vee \forall x \, q(x) \rightarrow \forall x \, (p(x) \vee q(x)) \equiv I$ を示す。)

3. 命題関数の真理値判定

次の命題関数 $p(\epsilon, N)$ に対して、(1), (2) はそれぞれどんな命題か。また、その真理値を答えよ。

$$\epsilon \in \{x \in \mathbb{R} \mid x > 0\} \quad (7)$$

$$N \in \mathbb{N} \quad (8)$$

$$p(\epsilon, N) : N\epsilon > 1 \quad (9)$$

$$(1) \qquad \qquad \qquad \forall \epsilon \exists N \ p(\epsilon, N) \qquad \qquad \qquad (10)$$

$$(2) \qquad \qquad \qquad \overline{\forall \epsilon \exists N \ p(\epsilon, N)} \qquad \qquad \qquad (11)$$

4. ϵ -N 論法による極限証明

$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n} = 0$ であることを、 ϵ -N 論法を用いて証明せよ。

5. ϵ - δ 論法による極限証明

$\lim_{x \rightarrow 1} x^2 = 1$ であることを、 ϵ - δ 論法を用いて証明せよ。

解答

1. 命題論理の同値変形

$$(1) (p \wedge q) \vee (r \wedge s) \equiv (p \vee r) \wedge (p \vee s) \wedge (q \vee r) \wedge (q \vee s)$$

【戦略】

左辺の $(p \wedge q) \vee (r \wedge s)$ を展開する際、分配法則を繰り返し適用することで右辺を得る。

【形式的証明】

$$(p \wedge q) \vee (r \wedge s) \equiv ((p \wedge q) \vee r) \wedge ((p \wedge q) \vee s) \quad (\text{分配法則}) \quad (1)$$

$$\equiv (p \vee r) \wedge (q \vee r) \wedge (p \vee s) \wedge (q \vee s) \quad (\text{分配法則}) \quad (2)$$

$$\equiv (p \vee r) \wedge (p \vee s) \wedge (q \vee r) \wedge (q \vee s) \quad (\text{交換法則}) \quad (3)$$

$$(2) (p \vee q) \wedge (r \vee s) \equiv (p \wedge r) \vee (p \wedge s) \vee (q \wedge r) \vee (q \wedge s)$$

【戦略】

左辺の $(p \vee q) \wedge (r \vee s)$ に対して分配法則を適用し、展開する。

【形式的証明】

$$(p \vee q) \wedge (r \vee s) \equiv ((p \vee q) \wedge r) \vee ((p \vee q) \wedge s) \quad (\text{分配法則}) \quad (4)$$

$$\equiv (p \wedge r) \vee (q \wedge r) \vee (p \wedge s) \vee (q \wedge s) \quad (\text{分配法則}) \quad (5)$$

$$\equiv (p \wedge r) \vee (p \wedge s) \vee (q \wedge r) \vee (q \wedge s) \quad (\text{交換・結合法則}) \quad (6)$$

2. 述語論理と量子化

$X = \{a_1, a_2\}$ のとき、(2) を同値変形により示す

以下を証明する：

$$\forall x p(x) \vee \forall x q(x) \Rightarrow \forall x (p(x) \vee q(x)) \equiv I \quad (7)$$

【発見的考察】

左辺 $\forall x p(x) \vee \forall x q(x) \Rightarrow \forall x (p(x) \vee q(x))$ を分析する。

定義により：

$$\forall x p(x) \equiv p(a_1) \wedge p(a_2) \quad (8)$$

$$\forall x q(x) \equiv q(a_1) \wedge q(a_2) \quad (9)$$

$$\forall x (p(x) \vee q(x)) \equiv (p(a_1) \vee q(a_1)) \wedge (p(a_2) \vee q(a_2)) \quad (10)$$

したがって証明すべき式は：

$$(p(a_1) \wedge p(a_2)) \vee (q(a_1) \wedge q(a_2)) \Rightarrow (p(a_1) \vee q(a_1)) \wedge (p(a_2) \vee q(a_2)) \quad (11)$$

【形式的証明】

$$(p(a_1) \wedge p(a_2)) \vee (q(a_1) \wedge q(a_2)) \Rightarrow (p(a_1) \vee q(a_1)) \wedge (p(a_2) \vee q(a_2)) \quad (12)$$

$$\equiv \overline{(p(a_1) \wedge p(a_2)) \vee (q(a_1) \wedge q(a_2))} \vee ((p(a_1) \vee q(a_1)) \wedge (p(a_2) \vee q(a_2))) \quad (13)$$

$$(\text{含意の定義 } A \rightarrow B \equiv \bar{A} \vee B) \quad (14)$$

$$\equiv \overline{(p(a_1) \wedge p(a_2))} \wedge \overline{(q(a_1) \wedge q(a_2))} \vee ((p(a_1) \vee q(a_1)) \wedge (p(a_2) \vee q(a_2))) \quad (15)$$

$$(\text{ド・モルガンの法則}) \quad (16)$$

$$\equiv (\bar{p}(a_1) \vee \bar{p}(a_2)) \wedge (\bar{q}(a_1) \vee \bar{q}(a_2)) \vee ((p(a_1) \vee q(a_1)) \wedge (p(a_2) \vee q(a_2))) \quad (17)$$

$$(\text{ド・モルガンの法則}) \quad (18)$$

後半部分を展開：

$$((p(a_1) \vee q(a_1)) \wedge (p(a_2) \vee q(a_2))) \quad (19)$$

$$\equiv (p(a_1) \wedge (p(a_2) \vee q(a_2))) \vee (q(a_1) \wedge (p(a_2) \vee q(a_2))) \quad (\text{分配法則}) \quad (20)$$

$$\equiv (p(a_1) \wedge p(a_2)) \vee (p(a_1) \wedge q(a_2)) \vee (q(a_1) \wedge p(a_2)) \vee (q(a_1) \wedge q(a_2)) \quad (21)$$

$$(\text{分配法則}) \quad (22)$$

前半部分と合わせると、全体は以下の恒等式に帰着：

$$(\bar{p}(a_1) \vee \bar{p}(a_2)) \wedge (\bar{q}(a_1) \vee \bar{q}(a_2)) \vee (p(a_1) \wedge p(a_2)) \vee (p(a_1) \wedge q(a_2)) \vee (q(a_1) \wedge p(a_2)) \vee (q(a_1) \wedge q(a_2)) \equiv I \quad (23)$$

任意の真理値割り当てに対して、左辺は常に真であることが確認できるため、同値式は恒真（トートロジー）である。 ■

3. 命題関数の真理値判定

命題の意味と真理値

$$(1) \forall \epsilon \exists N p(\epsilon, N)$$

【意味】：「すべての正の実数 ϵ に対して、ある自然数 N が存在して、 $N\epsilon > 1$ が成り立つ」

【真理値】：真 (True)

【根拠】： $\epsilon > 0$ が任意に与えられたとき、アルキメデスの公理により、 $N > \frac{1}{\epsilon}$ を満たす自然数 N が存在する。このとき $N\epsilon > 1$ が成立する。

(2) $\overline{\forall \epsilon \exists N p(\epsilon, N)}$

【意味】：「存在して、ある正の実数 ϵ が存在して、すべての自然数 N に対して、 $N\epsilon \leq 1$ である」

【形式的表現】：

$$\overline{\forall \epsilon \exists N p(\epsilon, N)} \equiv \exists \epsilon \overline{\exists N p(\epsilon, N)} \equiv \exists \epsilon \forall N \overline{p(\epsilon, N)} \quad (1)$$

すなわち：

$$\exists \epsilon \forall N (N\epsilon \leq 1) \quad (2)$$

【真理値】：真 (True)

【根拠】：例えば $\epsilon = 0.001$ を選ぶと、これはすべての自然数 N に対して $N \times 0.001 \leq 1$ が成り立つことが明らかである。

4. ϵ -N 論法による極限証明

命題： $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n} = 0$

【発見的考察 (Scratchpad)】

$\epsilon > 0$ が任意に与えられたとき、

$$\left| \frac{1}{n} - 0 \right| < \epsilon \iff \frac{1}{n} < \epsilon \iff n > \frac{1}{\epsilon} \quad (1)$$

を成立させたい。したがって、 $N = \left\lceil \frac{1}{\epsilon} \right\rceil$ ($\frac{1}{\epsilon}$ 以上の最小整数) とすれば、 $n > N$ ならば $n > \frac{1}{\epsilon}$ となり、所望の不等式が得られる。

【形式的証明】

定義： $\lim_{n \rightarrow \infty} a_n = L$ とは、任意の $\epsilon > 0$ に対して、ある自然数 N が存在して、 $n > N$ ならば $|a_n - L| < \epsilon$ が成り立つことである。

証明：

任意の $\epsilon > 0$ を固定する。 $N = \left\lceil \frac{1}{\epsilon} \right\rceil$ と定める。

このとき、 $n > N$ ならば、

$$n > N \geq \frac{1}{\epsilon} \quad (2)$$

$$\frac{1}{n} < \epsilon \quad (3)$$

$$\left| \frac{1}{n} - 0 \right| < \epsilon \quad (4)$$

したがって、定義により $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n} = 0$ が成立する。 ■

5. ϵ - δ 論法による極限証明

命題： $\lim_{x \rightarrow 1} x^2 = 1$

【発見的考察 (Scratchpad)】

$\epsilon > 0$ が与えられたとき、

$$|x^2 - 1| < \epsilon \quad (1)$$

を成立させたい。ここで $|x^2 - 1| = |x - 1||x + 1|$ と因数分解できる。

x が 1 の近くにあると仮定し、例えば $|x - 1| < 1$ と制限すると、 $0 < x < 2$ となり、

$$|x + 1| < 3 \quad (2)$$

したがって、

$$|x^2 - 1| = |x - 1||x + 1| < 3|x - 1| \quad (3)$$

$|x^2 - 1| < \epsilon$ を得るには、

$$3|x - 1| < \epsilon \iff |x - 1| < \frac{\epsilon}{3} \quad (4)$$

が十分である。よって、 $\delta = \min \left\{ 1, \frac{\epsilon}{3} \right\}$ とすればよい。

【形式的証明】

定義： $\lim_{x \rightarrow a} f(x) = b$ とは、任意の $\epsilon > 0$ に対して、ある $\delta > 0$ が存在して、 $0 < |x - a| < \delta$ ならば $|f(x) - b| < \epsilon$ が成り立つことである。

証明：

任意の $\epsilon > 0$ を固定する。 $\delta = \min \left\{ 1, \frac{\epsilon}{3} \right\}$ と定める。

$0 < |x - 1| < \delta$ ならば、

1. $|x - 1| < 1$ より $0 < x < 2$ 、したがって $|x + 1| < 3$
2. $|x - 1| < \frac{\epsilon}{3}$

以上より、

$$|x^2 - 1| = |x - 1||x + 1| \quad (5)$$

$$< 3 \cdot \frac{\epsilon}{3} \quad (\text{上記 (1), (2) より}) \quad (6)$$

$$= \epsilon \quad (7)$$

したがって、定義により $\lim_{x \rightarrow 1} x^2 = 1$ が成立する。 ■